\documentclass[12pt,a4paper,oneside]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[portuguese]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{xcolor}
% Definindo novas cores
\definecolor{verde}{rgb}{0.25,0.5,0.35}

\author{\\Universidade Federal de Goiás (UFG) - Regional  Jataí\\Bacharelado em Ciência da Computação \\Teoria da Computação \\Esdras Lins Bispo Jr.}

\date{22 de fevereiro de 2018}

\title{\sc \huge Prova (Parte 1)}

\begin{document}

\maketitle

{\bf ORIENTAÇÕES PARA A RESOLUÇÃO}

\small
 
\begin{itemize}
	\item A avaliação é individual, sem consulta;
	\item A pontuação máxima desta avaliação é 10,0 (dez) pontos, sendo uma das 06 (seis) componentes que formarão a média final da disciplina: quatro testes, uma prova e exercícios;
	\item A média final ($MF$) será calculada assim como se segue
	\begin{eqnarray}
		MF & = & MIN(10, S) \nonumber \\
		S & = & (\sum_{i=1}^{4} 0,2.T_i ) + 0,2.P  + EB\nonumber
	\end{eqnarray}
	em que 
	\begin{itemize}
		\item $S$ é o somatório da pontuação de todas as avaliações,
		\item $T_i$ é a pontuação obtida no teste $i$,
		\item $P$ é a pontuação obtida na prova, e
		\item $EB$ é a pontuação total dos exercícios-bônus.
	\end{itemize}
	\item O conteúdo exigido desta avaliação compreende o seguinte ponto apresentado no Plano de Ensino da disciplina: (1) Teoria da Computação, (2) Modelos de Computação, e (3) Problemas Decidíveis.
\end{itemize}

\begin{center}
	\fbox{\large Nome: \hspace{10cm}}
\end{center}

\newpage

\begin{enumerate}
	
	\section{Primeiro Teste}
	
	\item (5,0 pt)	{\bf [Sipser 3.5]} Apresentamos logo abaixo a definição formal de uma máquina de Turing:
	
	\begin{center}
		\line(1,0){250}
	\end{center}	
	
	Uma {\bf máquina de Turing} é uma 7-upla $(Q, \Sigma, \Gamma, \delta, q_0, q_{aceita}, q_{rejeita})$, de forma que $Q, \Sigma, \Gamma$ são todos conjuntos finitos e
	
	\begin{itemize}
		\item $Q$ é o conjunto de estados,
		\item $\Sigma$ é o alfabeto de entrada sem o {\bf símbolo branco} $\sqcup$,
		\item $\Gamma$ é o alfabeto da fita, em que $\sqcup \in \Gamma$ e $\Sigma \subseteq \Gamma$,
		\item $\delta : Q \times \Gamma \rightarrow Q \times \Gamma \times \{E, D\}$ é a função de transição,
		\item $q_0 \in Q$ é o estado inicial,
		\item $q_{aceita} \in Q$ é o estado de aceitação, e
		\item $q_{rejeita} \in Q$ é o estado de rejeição, em que $q_{rejeita} \not= q_{aceita}$.
	\end{itemize}
	
	\begin{center}
		\line(1,0){250}
	\end{center}		
	
	Responda às seguintes perguntas, justificando a sua resposta.
	\begin{enumerate}
		\item (1,0 pt) Uma máquina de Turing pode alguma vez escrever o símbolo branco $\sqcup$ em sua fita? \\
		{\color{blue}
			R - Sim, ela pode. Pois $\sqcup \in \Gamma$ (em que $\Gamma$ é o alfabeto da fita).
		}
		\item (1,5 pt) O alfabeto da fita $\Gamma$ pode ser o mesmo que o alfabeto de entrada $\Sigma$? \\
		{\color{blue}
			R - Não, não pode. Pois $\sqcup \in \Gamma$, mas $\sqcup \not\in \Sigma$. Logo, $\Gamma \not= \Sigma$.
		}
		\item (1,0 pt) A cabeça de uma máquina de Turing pode alguma vez estar na mesma localização em dois passos sucessivos?\\
		{\color{blue}
			R - Pode sim. Se em algum momento a máquina de Turing tentar mover a cabeça para a esquerda além da extremidade da fita, a cabeça permanece no mesmo lugar para aquele movimento, muito embora a função de transição indique E. 
		}
		\item (1,5 pt) Uma máquina de Turing pode conter apenas um único estado?\\
		{\color{blue}
			R - Não, não pode. Como o $q_{rejeita} \not= q_{aceita}$, então existe pelo menos dois estados distintos.
		}
	\end{enumerate}

	\newpage

	\item (5,0 pt) {\bf [Sipser 3.15 (d)]} Mostre que a coleção de linguagens decidíveis é fechada sob a operação de concatenação.\\
	\\{\color{blue}	
		{\bf Prova:} Sejam duas linguagens decidíveis quaisquer $A$ e $B$. Sejam $M_A$ e $M_B$ as duas máquinas de Turing que decidem $A$ e $B$, respectivamente (pois se uma linguagem é decidível, então uma máquina de Turing a decide). Iremos construir a máquina de Turing $M_{aux}$, a partir de $M_A$ e $M_B$, que decide $A \circ B$. A descrição de $M_{aux}$ é dada a seguir:
		
		$M_{aux}$ = ``Sobre a entrada $\omega$, faça:
		\begin{enumerate}
			\item Para todas a $n+1$ possibilidades de cortar $\omega=\omega_A \omega_B$, faça:
			\begin{enumerate}
				\item Rode $M_A$ sobre $\omega_A$. 
				\item Rode $M_B$ sobre $\omega_B$.
				\item Sem ambas as máquinas aceitarem, {\it aceite} .
			\end{enumerate}
			\item {\it Rejeite}''.
		\end{enumerate}
		
		Como é possível construir $M_{aux}$, então $A \circ B$ é decidível. Logo, a classe de linguagens decidíveis é fechada sob a operação de concatenação $\blacksquare$
	}

	\newpage
	
	\section*{Segundo Teste}
	
	\item (5,0 pt)  {\bf [Sipser 3.8 (b)]} Dê a descrição, em nível de implementação, da MT que decide a linguagem $A = \{\omega$ | $\omega$ contém duas vezes mais 0s que 1s$\}$. Admita que o alfabeto é o conjunto $\{0,1\}$.
	
	\vspace*{0.1cm}
	
	{\color{blue} {\bf Resposta:} A descrição da MT é dada a seguir:
		
		$M_{A}$ = ``Sobre a entrada $\omega$, faça:
		\begin{enumerate}
			\item Enquanto houver 1s não-marcados, faça:
			\begin{enumerate}
				\item Faça uma varredura na fita e marque o primeiro 1 que ainda não foi marcado.
				\item Faça uma segunda varredura e verifique se existem ao menos dois 0s que ainda não foram marcados.
				\item Se não existirem os dois 0s não-marcados, {\it rejeite}.
				\item Caso contrário, marque os dois primeiros 0s não-marcados.
			\end{enumerate}
			\item Faça uma varredura na fita e verifique se ainda há algum 0 não-marcado.
			\item Se há, {\it rejeite}. Caso contrário, {\it aceite}''.
		\end{enumerate}
		
	}

	\item (5,0 pt) {\bf [Sipser 3.16 Adaptação]} Mostre que a coleção de linguagens Turing-reconhecíveis é fechada sob a operação de diferença \\(Dica: talvez seja útil saber que $A \setminus B = A \cap \overline{B})$.
	
	\vspace{0.3cm}
	
	{\color{blue} 
		{\bf QUESTÃO ANULADA:} A coleção de linguagens Turing-reconhecíveis {\bf não} é fechada sob a operação de diferença (devido à operação de complemento). 
	}
	
	

\end{enumerate}

\end{document}