\documentclass[12pt,a4paper,oneside]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[portuguese]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{xcolor}
% Definindo novas cores
\definecolor{verde}{rgb}{0.25,0.5,0.35}

\author{\\Universidade Federal de Goiás (UFG) - Regional  Jataí\\Bacharelado em Ciência da Computação \\Teoria da Computação \\Esdras Lins Bispo Jr.}

\date{21 de agosto de 2017}

\title{\sc \huge Quarto Teste}

\begin{document}

\maketitle

{\bf ORIENTAÇÕES PARA A RESOLUÇÃO}

\small
 
\begin{itemize}
	\item A avaliação é individual, sem consulta;
	\item A pontuação máxima desta avaliação é 10,0 (dez) pontos, sendo uma das 06 (seis) componentes que formarão a média final da disciplina: quatro testes, uma prova e exercícios;
	\item A média final ($MF$) será calculada assim como se segue
	\begin{eqnarray}
		MF & = & MIN(10, S) \nonumber \\
		S & = & (\sum_{i=1}^{4} 0,2.T_i ) + 0,2.P  + 0,1.EA + EB\nonumber
	\end{eqnarray}
	em que 
	\begin{itemize}
		\item $S$ é o somatório da pontuação de todas as avaliações,
		\item $T_i$ é a pontuação obtida no teste $i$,
		\item $P$ é a pontuação obtida na prova,
		\item $EA$ é a pontuação total dos exercícios de aquecimentos, e
		\item $EB$ é a pontuação total dos exercícios-bônus.
	\end{itemize}
	\item O conteúdo exigido desta avaliação compreende o seguinte ponto apresentado no Plano de Ensino da disciplina:  (3) Problemas Decidíveis, (4) Problemas Indecidíveis e (5) Complexidade de Tempo.
\end{itemize}

\begin{center}
	\fbox{\large Nome: \hspace{10cm}}
\end{center}\newpage

\begin{enumerate}
	
	\section*{Quarto Teste}
	
	\item (5,0 pt)  Seja $TODAS_{AFD} = \{ \langle A \rangle$ | $A$ é um AFD e $L(A) = \Sigma^*\}$. Mostre que $TODAS_{AFD} \in$ {\bf P}. \\
	
	{ \color{blue}
		{\bf Prova:} Como passo auxiliar, o AFD B será construído de forma que $L(B) = \overline{L(A)}$ (Definição 1.16). É possível construir $B$ a partir de $A$, invertendo os seus estados: se o estado é simples em $A$, torna-se final em $B$ (e vice-versa).
		
		Para mostrar que $TODAS_{AFD} \in$ {\bf P}, é necessário construir uma máquina de Turing simples (MTS) que a decide em tempo polinomial. Construiremos $M$ que decide $TODAS_{AFD}$:
		
		$M$ = ``Sobre a entrada $\langle A \rangle$, em que $A$ é um AFD, faça:
		\begin{enumerate}
			\item Construa o AFD B conforme apresentado anteriormente;
			\item Marque o estado inicial de B.
			\item Repita até que nenhum estado novo venha a ser marcado:
				\begin{enumerate}
					\item Marque qualquer estado que tenha uma transição chegando nele a partir de qualquer estado que já está marcado.
				\end{enumerate}
			\item Se nenhum estado de aceitação estiver marcado, {\it aceite}; caso contrário, {\it rejeite}.''.
		\end{enumerate}
		
		O tempo de execução $t$ de $M$ é igual a soma do tempo de execução dos passos (a), (b), (c) e (d). Considere $n$ como sendo o número de estados do AFD $A$. Logo, $t = O(n) + O(1) + O(n) \times O(n^2) + O(n) = O(n^3)$. 
		
		3 é um número natural e $TODAS_{AFD} \in$ {\sc TIME}$(n^3)$. Logo, podemos afirmar que $TODAS_{AFD}\in$ {\bf P} $\blacksquare$
	}

	\newpage
	
	\item (5,0 pt) Mostre que {\bf NP} é fechada sob operação de união.\\
	
	{\color{blue}
		{\bf Prova:} Sejam $A$ e $B$ duas linguagens decidíveis em {\bf NP}. Sejam $M_A$ e $M_B$ duas máquinas de Turing não-determinísticas que decidem as linguagens $A$ e $B$, respectivamente (pois se uma linguagem é decidível, então uma máquina de Turing a decide). Como $A$ e $B$ são decidíveis em tempo polinomial não-determinístico, $A$ e $B$ pertencem a {\sc NTIME}$(n^k)$ e {\sc NTIME}$(n^l)$ respectivamente (em que $k$ e $l$ são números naturais).  Iremos construir a máquina de Turing não-determinística $M_{aux}$, a partir de $M_A$ e $M_B$, que decide $A \cup B$ em tempo polinomial não-determinístico. A descrição de $M_{aux}$ é dada a seguir:
		
		$M_{aux}$ = ``Sobre a entrada $\omega$, faça:
		\begin{enumerate}
			\item Rode $M_A$ sobre $\omega$.
			\item Rode $M_B$ sobre $\omega$. 
			\item Se $M_A$ e $M_B$ rejeitam, {\it rejeite}. Caso contrário, {\it aceite}''.
		\end{enumerate}
		
		O tempo de execução $t$ de $M_{aux}$ é igual a soma do tempo de execução dos passos (a), (b) e (c). Logo, $t = O(n^k) + O(n^l) + O(1) = O(n^{max(k,l)})$. 
		
		Seja  $c = max(k,l)$. Temos assim, $t = O(n^c)$. Como $c$ é um número natural, $A \cup B \in$ {\sc NTIME}$(n^c)$ e, consequentemente, $A \cup B \in$ {\bf NP}. Logo, podemos afirmar que {\bf NP} é fechada sob a operação de união $\blacksquare$
	}
	
\end{enumerate}

\newpage

\section*{Teoremas Auxiliares}

\begin{itemize}
	
	\item[] {\bf Definição 1.16:} Uma linguagem é chamada de uma linguagem regular se algum autômato finito a reconhece.
	\item[] {\bf Teorema 1.25:} A classe de linguagens regulares é fechada sob a operação de união.
	\item[] {\bf Teorema 1.26:} A classe de linguagens regulares é fechada sob a operação de concatenação.
	\item[] {\bf Teorema 1.39:} Todo autômato finito não-determinístico tem um autômato finito determinístico
	equivalente.
	\item[] {\bf Teorema 1.49:} A classe de linguagens regulares é fechada sob a operação estrela.
	\item[] {\bf Teorema 1.54:} Uma linguagem é regular se e somente se alguma expressão regular a descreve.
	\item[] {\bf Definição 3.5:} Chame uma linguagem de Turing-reconhecível se alguma máquina de Turing a reconhece.
	\item[] {\bf Definição 3.6:} Chame uma linguagem de Turing-decidível ou simplesmente decidível se alguma máquina de Turing a decide.
	\item[] {\bf Teorema 3.13:} Toda máquina de Turing multifita tem uma máquina de Turing que lhe é equivalente.
	\item[] {\bf Teorema 3.16:} Toda máquina de Turing não-determinística tem uma máquina de Turing determinística que lhe é equivalente.
	\item[] {\bf Teorema 3.21:} Uma linguagem é Turing-reconhecível se e somente se algum enumerador a enumera.
	\item[] {\bf Teorema 4.1:} $A_{AFD}$ é uma linguagem decidível.
	\item[] {\bf Teorema 4.2:} $A_{AFN}$ é uma linguagem decidível.
	\item[] {\bf Teorema 4.3:} $A_{EXR}$ é uma linguagem decidível.
	\item[] {\bf Teorema 4.4:} $V_{AFD}$ é uma linguagem decidível.
	\item[] {\bf Teorema 4.5:} $EQ_{AFD}$ é uma linguagem decidível.
	\item[] {\bf Teorema 4.9:} Toda linguagem livre-de-contexto é decidível.
	\item[] {\bf Teorema 4.11:} $A_{MT}$ é uma linguagem indecidível.
	\item[] {\bf Definição 4.14:} Um conjunto $A$ é contável se é finito ou tem o mesmo tamanho que $N$.
	\item[] {\bf Teorema 4.15:} $\mathbb{Q}$ é contável.
	\item[] {\bf Teorema 4.17:} $\mathbb{R}$ é incontável.
	\item[] {\bf Corolário 4.18:} Algumas linguagens não são Turing-reconhecíveis.
	\item[] {\bf Teorema 4.22:} Uma linguagem é decidível sse ela é Turing-reconhecível e co-Turing-reconhecível.
	\item[] {\bf Corolário 4.23:} $\overline{A_{MT}}$ não é Turing-reconhecível.
	\item[] {\bf Teorema 7.8: }
		Seja $t(n)$ uma função, em que $t(n) \geq n$. Então toda máquina de Turing multifita de tempo $t(n)$ tem uma máquina de Turing de um única fita equivalente de tempo $O(t^2(n))$.
	\item[] {\bf Teorema 7.11: }
		Seja $t(n)$ uma função, em que $t(n) \geq n$. Então toda máquina de Turing não-determinística de uma única fita de tempo $t(n)$ tem uma máquina de Turing de um única fita equivalente de tempo $2^{O(t(n))}$.	
	\item[] {\bf Definição 7.12: }
			{\bf P} é a classe de linguagens que são decidíveis em tempo polinomial sobre uma máquina de Turing determinística de uma única fita. Em outras palavras, {\bf P} = $\bigcup\limits_{k}$ {\bf TIME ($n^k$)}.
	\item[] {\bf Definição 7.19: }
			{\bf NP} é a classe das linguagens que têm verificadores de tempo polinomial.
	\item[] {\bf Teorema 7.20: }
			Uma linguagem está em {\bf NP} sse ela é decidida por alguma máquina de Turing não-determinística de tempo polinomial.  Em outras palavras, {\bf NP} = $\bigcup\limits_{k}$ {\bf NTIME ($n^k$)}.
\end{itemize}


\end{document}