\documentclass[12pt,a4paper,oneside]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[portuguese]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{xcolor}
% Definindo novas cores
\definecolor{verde}{rgb}{0.25,0.5,0.35}

\author{\\Universidade Federal de Goiás (UFG) - Regional Jataí \\Bacharelado em Ciência da Computação \\Teoria da Computação \\Esdras Lins Bispo Jr.}

\date{28 de junho de 2016}

\title{\sc \huge Terceiro Teste}

\begin{document}

\maketitle

{\bf ORIENTAÇÕES PARA A RESOLUÇÃO}

\begin{itemize}
	\item A avaliação é individual, sem consulta;
	\item A pontuação máxima desta avaliação é 10,0 (dez) pontos, sendo uma das 06 (seis) componentes que formarão a média final da disciplina: quatro testes, uma prova e exercícios;
	\item A média final ($MF$) será calculada assim como se segue
	\begin{eqnarray}
		MF & = & MIN(10, S) \nonumber \\
		S & = & (\sum_{i=1}^{4} 0,2.T_i ) + 0,2.P  + 0,1.E \nonumber
	\end{eqnarray}
	em que 
	\begin{itemize}
		\item $S$ é o somatório da pontuação de todas as avaliações,
		\item $T_i$ é a pontuação obtida no teste $i$,
		\item $P$ é a pontuação obtida na prova, e
		\item $E$ é a pontuação total dos exercícios.
	\end{itemize}
	\item O conteúdo exigido desta avaliação compreende o seguinte ponto apresentado no Plano de Ensino da disciplina: (3) Problemas Decidíveis, (4) Problemas Indecidíveis e (5) Complexidade de Tempo.
\end{itemize}

\begin{center}
	\fbox{\large Nome: \hspace{10cm}}
	\fbox{\large Assinatura: \hspace{9cm}}
\end{center}

\newpage

\begin{enumerate}
	
	\section*{Terceiro Teste}
	
	\item (5,0 pt) Seja $A = \{ \langle R, S \rangle$ | em que $R$ e $S$ são expressões regulares e $L(R) \subseteq L(S)$ $\}$. Mostre que $A$ é decidível.
	
	\vspace{0.3cm}
	
	{\color{verde}
		R - Para que $L(R) \subseteq L(S)$, é necessário garantir que $L(R) \cap \overline{L(S)} = \emptyset$ (pois nenhuma cadeia em $\overline{L(S)}$ pode pertencer a $L(R)$). Para isto, criamos os AFDs $T$ e $U$ de forma que $L(T) = L(R)$ e $L(U) = \overline{L(S)}$, respectivamente (Definição 1.16, Teorema 1.26.1 e Teorema 1.54). Por fim, criamos o AFD $V$ de forma que $L(V) = L(T) \cap L(U)$ (Teorema 1.49.1) e verificamos se $\langle V \rangle$ é membro de $V_{AFD}$ (Teorema 4.4).
		
		Diante disto, será construído a seguir um decisor $M_A$ para $A$ :
		
		$M_A$ = ``Sobre a entrada $\langle R, S \rangle$, em que $R$ e $S$ são expressões regulares, faça:
			\begin{enumerate}
				\item Construa o AFD $V$ conforme descrito anteriormente;
				\item Construa a MT $X$ que decide $V_{AFD}$ (Teorema 4.4);
				\item Rode $X$ sobre $\langle V \rangle$;
				\begin{enumerate}
					\item Se $X$ aceita, {\it aceite};
					\item Caso contrário, {\it rejeite}.
				\end{enumerate}					
			\end{enumerate}
		
		A linguagem $A$ é decidível pois foi possível construir uma máquina de Turing que a decide (Definição 3.6) $\blacksquare$
		
	}
	
	\newpage
	
	\item (5,0 pt) Responda cada item como verdadeiro ou falso. {\bf Justifique todos os itens que forem falsos.}

	\begin{enumerate}
		\item $2n = O(n)$ \hspace{0.5cm} {\color{verde} Verdadeiro}
		\item $n^2 = O(n)$ \hspace{0.5cm} {\color{verde} Falso, pois $n^2 = \Omega(n)$ e $n^2 = O(n^2)$.}
		\item $n^2 = O(n \mbox{log}^2 n)$ \hspace{0.5cm} {\color{verde} Falso, pois $\mbox{log}^2 n = \Omega(1)$ e $\mbox{log}^2 n = O(n)$.}
		\item $n \mbox{log}n = O(n^2)$ \hspace{0.5cm} {\color{verde} Verdadeiro}
		\item $3^n = 2^{O(n)}$ \hspace{0.5cm} {\color{verde} Verdadeiro}
		\item $2^{2^{n}} = O(2^{2^{n}})$ \hspace{0.5cm} {\color{verde} Verdadeiro}
	\end{enumerate}
	
\end{enumerate}

\section*{Teoremas Auxiliares}

\begin{itemize}
	
	\item[] {\bf Definição 1.16:} Uma linguagem é chamada de uma linguagem regular se algum autômato finito a reconhece.
	\item[] {\bf Teorema 1.25:} A classe de linguagens regulares é fechada sob a operação de união.
	\item[] {\bf Teorema 1.26:} A classe de linguagens regulares é fechada sob a operação de concatenação.
	\item[] {\bf Teorema 1.26.1:} A classe de linguagens regulares é fechada sob a operação de complemento.
	\item[] {\bf Teorema 1.39:} Todo autômato finito não-determinístico tem um autômato finito determinístico
	equivalente.
	\item[] {\bf Teorema 1.49:} A classe de linguagens regulares é fechada sob a operação estrela.
	\item[] {\bf Teorema 1.49.1:} A classe de linguagens regulares é fechada sob a operação de intersecção.
	\item[] {\bf Teorema 1.54:} Uma linguagem é regular se e somente se alguma expressão regular a descreve.
	\item[] {\bf Definição 3.5:} Chame uma linguagem de Turing-reconhecível se alguma máquina de Turing a reconhece.
	\item[] {\bf Definição 3.6:} Chame uma linguagem de Turing-decidível ou simplesmente decidível se alguma máquina de Turing a decide.
	\item[] {\bf Teorema 3.13:} Toda máquina de Turing multifita tem uma máquina de Turing que lhe é equivalente.
	\item[] {\bf Teorema 3.16:} Toda máquina de Turing não-determinística tem uma máquina de Turing determinística que lhe é equivalente.
	\item[] {\bf Teorema 3.21:} Uma linguagem é Turing-reconhecível se e somente se algum enumerador a enumera.
	\item[] {\bf Teorema 4.1:} $A_{AFD}$ é uma linguagem decidível.
	\item[] {\bf Teorema 4.2:} $A_{AFN}$ é uma linguagem decidível.
	\item[] {\bf Teorema 4.3:} $A_{EXR}$ é uma linguagem decidível.
	\item[] {\bf Teorema 4.4:} $V_{AFD}$ é uma linguagem decidível.
	\item[] {\bf Teorema 4.5:} $EQ_{AFD}$ é uma linguagem decidível.
	\item[] {\bf Teorema 4.9:} Toda linguagem livre-de-contexto é decidível.
	\item[] {\bf Teorema 4.11:} $A_{MT}$ é uma linguagem indecidível.
	\item[] {\bf Definição 4.14:} Um conjunto $A$ é contável se é finito ou tem o mesmo tamanho que $N$.
\end{itemize}

\end{document}